{"title": "Hỏi đáp: Khóc đêm", "question": "Thưa bác sĩ, bé trai nhà em nay được 7 tháng 1 ngày tuổi, nặng 8kg (2 tháng gần đây bé không lên cân). Trung bình một ngày bé bú được hơn 500ml sữa + ngày 2 cữ cháo. Ban ngày bé ngủ trung bình 3 tiếng, đêm là 10 tiếng. Thời gian gần đây, khoảng 3h khuya có khi 5h bé hay giật mình và khóc. Ban đêm chỉ bú tốt những cữ trước 12h, từ 12h trở đi bé bú chỉ 20-40ml dù bụng thì tóp dạt. Em có đưa bé đi khoa dinh dưỡng ở tỉnh nhưng bác sĩ nói không sao cho chai siro kích thich ăn nhưng tình trạng bé không thay đổi. Mong nhận được sự tư vần, giúp đỡ. Cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Với cân nặng và tháng tuổi hiên tại thì bé có thể ngủ suốt đêm mà không cần phải bú. Việc đánh thức bé dậy để bú trong đêm có thể gây rối loạn giấc ngủ cho bé, làm bé ngủ không ngon. Giấc ngủ sâu và ngủ đủ cũng giúp trẻ tăng cân tốt chứ không phải chỉ có ăn mới tăng cân.,Cân nặng theo tuổi của bé bình thường. Bé chịu ăn cháo và uống sữa như vậy là tốt. Chị không nên ép bé bú quá sẽ khiến bé sợ ăn dẫn đến biếng ăn. Một khi bé đã ăn dặm kha khá, trung bình bé chỉ uống thêm khoảng 600ml sữa công thức mỗi ngày. Chị nên xem lại mình đã cho con ăn dặm đúng cách chưa. Có thể đưa bé đi khám nếu nghi ngờ có vấn đề bệnh tật nào đó khiến bé không tăng cân.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khoc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ! Con em lúc sinh được 3kg4, 3 tháng tuổi được 6kg2 có bị suy dinh dưỡng không ạ? 2 ngày nay cháu ọc có lợn cợn sữa. Có phải con em bú không tiêu phải không ạ? Em cho con uống enterome gold được không?", "answer": "Chào chị,,Cân nặng hiện tại của bé bình thường. Sữa sau khi gặp dịch dạ dày sẽ có dạng lợn cợn chứ không loãng nữa. Đó gọi là sữa đang tiêu hóa. Để giảm ọc, nên vỗ nhẹ lưng sau bú cho bé ợ hơi. Khi ngủ nên nằm đầu cao, nghiêng 1 bên.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bi-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ham chơi ít bú", "question": "Con em bé trai sinh được 3 tháng rưỡi, lúc sinh được 3k7, mỗi tháng bé lên được 1kg, hiện giờ bé được 7kg, cao 67cm, bú mẹ là nhiều, thỉnh thoảng dặm thêm sữa công thức. Lúc mới 3 tháng bé bú nhiều, ngủ dậy chưa có kịp là khóc lớn lên. Giờ buồn ngủ bé mới uống, còn thời gian thức là bé đòi chơi không chịu bú. Và mỗi lần bé ngủ dậy ưa lấy tay chà lên mặt rất mạnh, đỏ hết mặt. Bác sĩ cho em hỏi bé như vậy có bị làm sao không?Mỗi ngày em cho bé uống thêm 1 giọt vitaminD3 và tắm nắng không thường xuyên lắm. Bé mới biết lật, đầu bé bị méo và nghiêng về một bên. Bé ngủ có xu hướng ngiêng về bên phải nhiều hơn như vậy bé có bị vẹo cổ không thưa bác sĩ? Khi ngủ thì đổ mồ hôi sau gáy rất nhiều như vậy có thiếu canxi không? Em muốn cho bé uống thêm canxi mỗi ngày được không?Với lại đầu bé có rất nhiều cứt trâu. Em có bôi dầu dừa lên cho bé thi cứt trâu bong ra, nhưng bong ra từng mãng kèm theo tóc của bé. Cho em hỏi như vậy có bị làm sao không. Vì lần đầu tiên làm cha nên em chưa có kinh ngiệm nuôi con, mong bác sĩ tận tình tư vấn giùm em. Xin cám ơn.", "answer": "Chào anh,,Khoảng thời gian 3 tháng tuổi là giai đoạn tăng trưởng nhanh của bé nên bé rất háu bú, nhanh đói. Qua giai đoạn này, nếp ăn của bé trở về bình thường. Tháng tuổi này nên cho bé ăn mỗi 3-3.5 giờ/lần. Anh nên tập lại nếp cho bé theo chu kỳ bú – chơi – ngủ nhé. Có vẻ bé đã quen với chu kỳ chơi – bú – ngủ rồi. Không khéo bé sẽ xem việc bú là công cụ hỗ trợ cho việc bắt đầu giấc ngủ, như thế bé sẽ mất đi khả năng tự ru ngủ bản thân, dẫn đến ngủ không ngon, ngủ giấc ngắn. Anh nên tập cho bé ngay khi vừa ngủ dậy buổi sáng, cho bé bú xong rồi mới chơi.,Bé thuận quay đầu một bên nên mới bị bẹp đầu. Mẹ nên đưa bé đi khám chuyên khoa Phục hồi chức năng tại Bệnh viện Từ Dũ nhé. Nếu sợ bé còi xương, anh nên bổ sung vitamin D cho bé và cân nhắc sử dụng canxi thêm. Chỉ có triệu chứng đổ mồ hôi gáy thì chưa thể kết luận gì cả.,Bé bị viêm da tiết bã ở da đầu. Điều trị tùy vào tình trạng vùng da có bị viêm nhiễm hay không mà bác sĩ cho các loại thuốc bôi khác nhau. Dầu dừa giúp làm mềm da, nhưng chỉ là điều trị hỗ trợ. Muốn trị triệt để, anh nên đưa bé đi khám.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ham-choi-it-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Bé nhà tôi khi sinh được 2,7kg bây giờ bé được 4 tháng mà chỉ được 5kg, mỗi tháng bé chỉ tăng được 6 lạng, bé bú mẹ hoàn toàn như vậy có coi là suy dinh dưỡng không?", "answer": "Chào chị,,Bé hơi nhẹ cân nhưng chưa đủ để kết luận suy dinh dưỡng. Chị nên cho bé đi khám để phát hiện bệnh lý (nếu có) và để được tư vấn nuôi con bằng sữa mẹ nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-26781/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin 6in 1", "question": "Cho em hỏi bệnh viện có thuốc 6 in 1 hay 5 in 1 dịch vụ không vậy?", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại bv chưa có vacxin 6in1 5in1 dịch vụ. Bạn xem thêm ở đây:,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-tiem-ngua-cho-be/ ,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ  ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-6in-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé lúc nào cũng ấm ấm", "question": "Bác sĩ ơi, bé nhà em được 8 tháng, phát triển bình thường nhưng khi lấy tay rờ đầu bé thì cảm thấy đầu bé nóng ấm ấm, thân nhiệt của bé thì bình thường. Bác sĩ tư vấn giúp em ạ.", "answer": "Chào bạn,,Dùng xúc giác để cảm nhận nhiệt độ thường rất không chính xác. Dùng nhiệt kế là chính xác nhất. Nếu thân nhiệt của bé không vượt quá quá 37.5 0C là bé không sốt.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-luc-nao-cung-am-am/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mục đỏ ở miệng bé", "question": "Chào bác sĩ. Bé em được 8 tháng 14 ngày, ăn uống, vui chơi, phát triển bình thường. Em đã cho bé ăn cháo (ngày 2 cữ). Trước giờ bé đi ngoài hay có đàm, mấy hôm nay bé đi ngoài có đàm và có 1 hoặc 2 sợi máu, và có nhiều sợi màu đen kèm theo có vài lọn bằng đầu nhang đốt màu trắng đặc cứng phải lấy cây đè mới vỡ, em không biết là gì (vì trong khẩu phần ăn của bé em không có cho ăn gì màu đen hết, mẹ cũng không có ăn gì luôn). Em sợ không biết ruột bé, hay bộ phận nào của bé bị thương không nên máu chuyển sang màu đen, cục màu trắng cứng đó có phải là đàm nhiều vón cục lại không (bé đi hay rặn)?Em bị bệnh sủi mào gà 3 năm rồi (mọc ở 2 bên mép môi bé), em đã chấm thuốc hết rồi mới mang thai, khoảng tháng thứ 5 em lại bị nổi lại nhưng mào gà mọc vào trong gần âm hộ, nên em sinh mổ. Em rất kỹ mỗi lần đi vệ sinh em rửa xà phòng. Mấy hôm nay khi bé khóc em thấy trong miệng bé gần chổ 2 bên hạch có nhiều mục đỏ nằm rải rác, em không biết bé có bị lây bệnh từ em không. Em đọc thông tin trên mạng bé bị mào gà trong miệng hay ọc, nôn, mà bé em thì hay bị thế (mỗi lần ăn no hay bú xong mà ẩm bé ngồi hay sóc bé một cái là bé ọc, hoặc nhợn lên rồi nuốt vào. Và cũng một vài lần đói bé lại ọc nhưng rất it. Điều kiện em rất khó khăn và không có điều kiện đi khám cho bé, nhưng em rất lo. Mong bác sĩ giúp em.", "answer": "Chào chị,,Bệnh sùi mào gà thường rất hiếm khi lây và gây biến chứng ở con. Bé nhà chị hiện tại có các vấn đề sau: tiêu phân đàm máu, trào ngược dạ dày thực quản, và có khả năng đang bị viêm họng. Tình trạng của bé nhất định phải được khám và điều trị ngay chị nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/muc-do-o-mieng-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tím môi", "question": "Bé nhà em được hơn 8 tháng, cháu hay bị tím môi (không co giật, mắt nhìn nghiêng về 1 bên). Cứ khoảng nửa tháng cháu lại bị một lần, mỗi lần bị khoảng 2-3 phút, sau đó cháu lại bình thường. Em thấy rất lo và đã đưa cháu ra bệnh viện nhi TW khám tim và não, nhưng không có vấn đề gì. Cháu bị 5 lần vào các ngày 4/4 – 19/5 – 24/6 – 4/7 – 16/7. Xin chuyên gia hãy giúp cháu với.", "answer": "Chào chị,,Từ những gì chị mô tả, tôi nghĩ bé bị co giật. Co giật ở tuổi này có rất nhiều nguyên nhân, cần phải làm nhiều xét nghiệm chuyên sâu và chẩn đoán hình ảnh để chẩn đoán. Việc chẩn đoán nguyên nhân co giật không phải dễ dàng mà cần thời gian theo dõi. Chị đã đến bệnh viện Nhi TW thì nên tiếp tục theo bác sĩ chuyên khoa thần kinh tại đây nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tim-moi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em sinh mổ sớm 2 tuần, bé trai nặng 3kg3 dài 50cm. Bé ọc sữa, vặn mình, khò khè đã đưa bé đến bệnh viện nhi đồng khám, bác sĩ bảo không sao đây là tình trạng chung của bé sinh mổ và thiếu tháng sẽ tự động khỏi sau 2 – 3 tháng và cho bé uống bổ sung canxi, vitamin D, ngày nào em cũng phơi nắng cho bé.Bé nay được 1 tháng nặng 4kg1 dài 52cm, bé ngủ rất ít vào ban ngày khoảng 1-2 tiếng, ngáp nhiều mắt lim dim nhưng không ngủ hoặc chỉ ngủ 15p thức giấc, đêm bé ngủ được từ 21h đến 5h sáng, các triệu chứng ọc sữa, vặn mình, khò khè vẫn còn. Tính ra cả ngày bé chỉ ngủ khoảng 10-11 tiếng nhưng không sâu giấc, em được biết nếu bé ngủ ít thì chậm phát triển. Vậy em phải làm sao để bé ngủ được vào ban ngày, ban ngày ở nhà chỉ 2 mẹ con không ồn ào.", "answer": "Chào chị,,Ngày dự sinh của bé chính là tuần thai thứ 40. Từ tuần thai thứ 38 trở đã là đủ tháng. Cho nên bé nhà chị sanh đủ tháng và cân nặng lúc sanh bình thường. Hiện tại chiều dài bé chưa đạt chuẩn lắm nhưng bé tăng 800gram/ tháng đầu là đạt.,Bé sơ sinh thường hay vặn mình, và do cấu trúc giải phẫu giai đoạn này làm bé rất dễ trớ, ọc sữa. Để giảm tình trạng này, mẹ nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn, vỗ ợ hơi và giữ đầu cao sau bú. Khi ngủ cũng cho bé nằm đầu cao, nghiêng 1 bên tránh tình trạng ọc và sặc sữa.,Bé ngủ ít là do chị không dạy bé tự ngủ. Bé không tự dỗ mình ngủ được mà phụ thuộc vào người khác ru, bế để ngủ sẽ không thể ngủ lâu, và cũng rất khó vào giấc. Giấc ngủ giúp bé thư giãn và phát triển trí não, nhưng không có nghiên cứu nào nói bé ngủ không đủ bị chậm phát triển tâm thần – vận động cả. Dạy con cách ngủ là cả một chuyên đề lớn và phức tạp mà ở đây tôi không thể nào truyền đạt hết được. Mẹ có thể tự tìm đọc các quyển sách uy tín hướng dẫn lập nếp sinh hoạt và dạy con ngủ nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-it-26754/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa ở trẻ", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em sinh ngày 15/4/2016 khi sinh bé được 3,4kg sinh lúc 36 tuần 4 ngày. Bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, lúc 1,2 tháng bé tăng mỗi tháng 800g, nay tháng thứ 3 thì bé tăng được 600g. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé tăng cân như vậy có bình thường không ạ, em có phải dặm thêm sữa ngoài cho bé không ạ?Bé nhà em tới nay đã được 3 tháng 3 ngày nhưng đi phân lỏng có nhầy nhớt kèm bọt, có ít hoa cà hoa cải, ngày đi 4-5 lần, có mùi chua. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé đi như vậy có bình thường không ạ? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé tăng cân như vậy là được và không cần bú thêm sữa công thức nhé. Nhầy nhớt trong phân do nhận định chủ quan của mỗi người. Nếu mẹ thấy bé vẫn vui vẻ, không chướng bụng, không đau bụng (có thể biểu hiện bé khóc nhiều dù không buồn ngủ, không đói và khó dỗ nín), không ói ọc, tăng cân tốt là được.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-o-tre/"}
